\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{ Seminario de teoría de conjuntos calculatoria}
\end{center}
\begin{center}
Martes 15 de septiembre de 2015
\end{center}

\noindent \textbf{Temas tratados} en la cuarta sesión del seminario, expuestos por Jaime:
 \begin{enumerate}
 \item Forma ecuacional de los axiomas de la teoría de comjuntos (Zermelo - Frankel):
\begin{enumerate}
\item Axioma de existencia.
\[\emptyset = X \equiv (\forall x|: x\in X \equiv x\neq x)
 \] 
\item Axioma de pares.
\[X=\{a,b\} \equiv (\forall y|: y\in X \equiv y=a \vee y=b).
 \] 
\item Axioma de separaci\'on. Para toda f\'ormula $\varphi$ de la Teor\'ia de Conjuntos Calculatoria:
 \[
Y=\{ x\in X| \varphi(u)\} \equiv (\forall u|:x\in Y \equiv u\in X \wedge \varphi(u)).
\]
\item Axioma de la uni\'on. 
\[
Y=\cup X
\equiv (\forall u|: u\in Y \equiv (\exists z|z\in X : u\in z)).
\]
\item Axioma de la potencia. 
\[
Y={\cal{P}}(X)\equiv (\forall u|: u\in Y\equiv u \subseteq X).
\]
\item Axioma del infinito. 
\[
(\exists X| \emptyset \in X :(\forall u|u\in X : u \cup \{u\}\in X).
\]
\item Axioma de extensionalidad. 
\[
X=Y \equiv (\forall u|: u\in X \equiv u\in Y).
\]
\item Axioma de remplazo. Si $f$ es un funci\'on y $X$ es un conjunto:
\[
Y=f[X] \equiv (\forall u|: u \in Y \equiv (\exists z|z\in X: u=f(z) )).
\] Tambi\'en se escribe $f[X]=\{f(x)|x\in X\}$.
\item Axioma de fundaci\'on. 
\[
X\neq \emptyset \Longrightarrow (\exists y|y\in X: y\cap X=\emptyset).
\] 

\end{enumerate}

 \item Teoremas:
 \begin{enumerate}
 \item $\vdash_{TCC} x\in \emptyset \equiv \text{false}$.
 \bigskip
 \item $x\in \{a\}\equiv x=a$.
\bigskip 
 \item $(a,a)=\{\{a\}\}$.
 \bigskip
 \item $a\neq b \Longrightarrow \{a\}\neq \{a,b\}$.
\bigskip
\item $(a,b)=(a',b')\equiv (a=a')\wedge (b=b')$.
 \end{enumerate}
\item Definiciones: 
\begin{enumerate}
\item$\{a\}=\{a,a\}$, 
\item $(a,b)=\{\{a\},\{a,b\}\}$,
\item $(a,b,c)=((a,b),c)$, $(a,b,c,d)=((a,b,c),d)$,
\item  $X\cap Y=\{u\in X|u\in Y\}$ (por el axioma de separaci\'on: $X$ y $\varphi(u):u\in Y$) , 
\item $X-Y=\{ u\in X| u\notin Y\}$ (por el axioma de separaci\'on: $X$ y $\varphi(u):u\notin Y$)
\end{enumerate}
 \item Metateorema:
Si $\varphi$ es una f\'ormula de TCC tal que $(\exists X|:\varphi(X))$ entonces es posible definir $Y$ as\'i:
\[
x\in Y \equiv (\forall u| \varphi(u):x\in u)
\]
\bigskip
\end{enumerate}
\noindent \textbf{Tema de la siguiente sesión:}
Continuar con la demostraci\'on de teoremas de  la teoría de conjuntos a la DS a cargo de Ernesto.

\bigskip 

\noindent \textbf{Tarea:} 
\begin{enumerate}
\item Demostrar que $x\in \{a\}\equiv x=a$.
\item Demostrar que $(a,b)=(a',b')\equiv (a=a')\wedge (b=b')$.
\item Las tareas pendientes de las sesiones anteriores 
\item Traer preguntas.
\end{enumerate}
\end{document}